% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\subsection{LLM07: असुरक्षित plugin
डिज़ाइन}\label{llm07-ux905ux938ux930ux915ux937ux924-plugin-ux921ux91cux907ux928}

\subsubsection{विवरण}\label{ux935ux935ux930ux923}

LLM plugin ऐसे एक्सटेंशन होते हैं, जिन्हें चालू करने पर, यूज़र इंटरैक्शन के दौरान मॉडल
द्वारा अपने-आप बुला लिये जाते हैं। वे मॉडल द्वारा संचालित होते हैं, और इनके निष्पादन पर
ऐप्लिकेशन का कोई नियंत्रण नहीं होता है। इसके अलावा, सन्दर्भ के आकार की सीमाओं से
निपटने के लिए, plugin द्वारा मॉडल से फ़्री-टेक्स्ट इनपुट लागू किए जा सकते हैं, बिना
किसी सत्यापन या टाइप चेकिंग के। इससे एक संभावित हमलावर plugin के लिए एक
दुर्भावनापूर्ण प्रांप्ट बना सकता है, जिसके परिणामस्वरूप कई तरह के अवांछित व्यवहार हो
सकते हैं, जिसमें रिमोट कोड चलाना भी शामिल है।

दुर्भावनापूर्ण इनपुट का नुकसान अक्सर अपर्याप्त ऐक्सेस नियंत्रणों और सभी plugin में अनुमति
को ट्रैक न कर पाने पर निर्भर करता है। अपर्याप्त ऐक्सेस नियंत्रण की मदद से एक plugin
दूसरे plugin पर आँख बंद करके भरोसा कर सकता है और यह मान लेता है कि अंतिम यूज़र ने
इनपुट दिए हैं। इस तरह के अपर्याप्त ऐक्सेस नियंत्रण की वजह से दुर्भावनापूर्ण इनपुट के
हानिकारक परिणाम हो सकते हैं, जैसे कि डेटा एक्सफ़िल्ट्रेशन, रिमोट कोड चलाना और
विशेषाधिकार बढ़ाना शामिल हैं।

यह तृतीय-पक्ष plugin का उपयोग करने के बजाय LLM plugin के निर्माण पर केंद्रित है,
जो कि LLM-सप्लाई-चेन की कमजोरियों द्वारा कवर किया जाता है।

\subsubsection{कमज़ोरी के सामान्य
उदाहरण}\label{ux915ux92eux95bux930-ux915-ux938ux92eux928ux92f-ux909ux926ux939ux930ux923}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  एक plugin अलग-अलग इनपुट मापदंडों के बजाय एक ही टेक्स्ट फ़ील्ड में सभी मापदंडों को
  स्वीकार करता है।
\item
  एक plugin मापदंडों (parameters) के बजाय कॉन्फ़िगरेशन स्ट्रिंग (configuration
  strings) को स्वीकार करता है, जो पूरी कॉन्फ़िगरेशन सेटिंग (configuration
  settings) को बदल सकता है।
\item
  एक plugin मापदंडों के बजाय Raw SQL या प्रोग्रामिंग स्टेटमेंट (programming
  statements) को स्वीकार करता है।
\item
  किसी plugin को स्पष्ट अनुमति दिए (authorization) बिना ही प्रमाणीकरण
  (authentication) किया जाता है।
\item
  एक plugin सारी LLM सामग्री को पूरी तरह से यूज़र द्वारा बनाई गई मानता है और
  बिना किसी अनुमति (authorization) के कोई भी अनुरोध स्वीकार कर लेता है।
\end{enumerate}

\subsubsection{बचाव कैसे करें}\label{ux92cux91aux935-ux915ux938-ux915ux930}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Plugins में सख्त पैरामीटर के अनुसार इनपुट लागू करना, इनपुट पर टाइप और रेंज की जाँच
  शामिल करनी चाहिए। इनके आभाव में दूसरी लेयर शुरू कर अनुरोधों को पार्स, सैनिटाइज़ एवं
  उनकी पुष्टि करनी चाहिए। जब ऐप्लिकेशन सिमेंटिक्स की वजह से फ़्रीफ़ॉर्म इनपुट स्वीकार
  किया जाता है, तो यह सुनिश्चित करे कि किसी भी संभावित हानिकारक तरीके का
  इस्तेमाल नहीं किया जा रहा है।
\item
  Plugins डेवलपर्स को इनपुट की प्पुष्टि और सैनिटाइज़ेशन सुनिश्चित करने के लिए, ASVS
  (ऐप्लिकेशन सुरक्षा सत्यापन मानक) में दिये गये OWASP के सुझावों को लागू करना चाहिए।
\item
  पर्याप्त पुष्टि सुनिश्चित करने के लिए plugin की पूरी जाँच और परीक्षण किया जाना
  चाहिए। डेवलपमेंट पाइपलाइन (development pipelines) में स्टैटिक ऐप्लिकेशन सुरक्षा
  परीक्षण (SAST) स्कैन के साथ-साथ डायनामिक और इंटरैक्टिव एप्लिकेशन परीक्षण (DAST,
  IAST) का इस्तेमाल करें।
\item
  OWASP ASVS ऐक्सेस कंट्रोल दिशानिर्देशों का पालन करते हुए किसी भी असुरक्षित इनपुट
  पैरामीटर के इस्तेमाल के प्रभाव को कम करने के लिए plugins को डिज़ाइन किया जाना
  चाहिए। इसमें कम से कम विशेषाधिकार प्राप्त ऐक्सेस नियंत्रण शामिल है, जो अपना इच्छित
  कार्य करते समय जितना संभव हो उतनी कम कार्यक्षमता को उजागर करता है।
\item
  प्रभावी प्राधिकरण (effective authorization) और ऐक्सेस नियंत्रण (access
  control) लागू करने के लिए plugin को उपयुक्त प्रमाणीकरण पहचान (authentication
  identities) का इस्तेमाल करना चाहिए, जैसे कि OAuth2। इसके अलावा, एपीआई कीज़
  (API Keys) का इस्तेमाल कस्टम प्राधिकरण (authorization) निर्णयों के लिए संदर्भ
  देने के लिए किया जाना चाहिए, जो डिफ़ॉल्ट इंटरैक्टिव यूज़र के बजाय plugin रूट को
  दर्शाता है।
\item
  संवेदनशील plugins द्वारा की गई किसी भी कार्रवाई के लिये यूज़र की अनुमति और पुष्टि
  की आवश्यकता होती है।
\item
  Plugins, आम तौर पर, REST API होते हैं, इसलिए डेवलपर्स को सामान्य कमजोरियों को
  कम करने के लिए OWASP के टॉप 10 API सुरक्षा जोखिमों --- 2023 में दिये गये सुझावों
  को लागू करना चाहिए।
\end{enumerate}

\subsubsection{उदाहरण हमले के
परिदृश्य}\label{ux909ux926ux939ux930ux923-ux939ux92eux932-ux915-ux92aux930ux926ux936ux92f}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  एक plugin मूल URL को स्वीकार करता है और LLM को निर्देश देता है कि वह URL को
  एक क्वेरी (query) के साथ मिलाएं, ताकि यूज़र के अनुरोध पर मौसम का पूर्वानुमान
  प्राप्त किए जा सकें। एक दुर्भावनापूर्ण यूज़र अनुरोध पर अपने डोमेन के ज़रिये LLM सिस्टम
  में अपनी सामग्री इंजेक्ट कर सकते हैं।
\item
  एक plugin फ़ील्ड में फ़्री फ़ॉर्म इनपुट को स्वीकार करता है जिसे वह मान्य नहीं करता
  है। एक हमलावर पेलोड का प्रयोग करते हुये गलती के संदेशों से सारी जानकारी प्राप्त
  करता है। इसके बाद यह कोड निष्पादित करने और डेटा निकालने या विशेषाधिकार बढ़ाने के
  लिए तृतिय -पक्ष की कमजोरियों का फायदा उठाता है।
\item
  किसी वेक्टर स्टोर (vector store) से एम्बेडिंग प्राप्त करने के लिए इस्तेमाल किया जाने
  वाला एक plugin , कॉन्फ़िगरेशन पैरामीटर (configuration parameters) को कनेक्शन
  स्ट्रिंग (connection string) के तौर पर बिना किसी सत्यापन के स्वीकार करता है।
  इसकी मदद से कोई हमलावर नाम या होस्ट पैरामीटर बदलकर दूसरे वेक्टर स्टोर से भी
  अनाधिकृत एम्बेडिंग प्राप्त कर सकता है।
\item
  एक plugin ``SQL WHERE'' क्लॉज़ को एडवांस फ़िल्टर के रूप में स्वीकार करता है, जिन्हें
  बाद में फ़िल्टर करने वाले SQL में जोड़ दिया जाता है। इससे एक हमलावर SQL हमला कर
  सकता है।
\item
  एक हमलावर एक असुरक्षित कोड प्रबंधन plugin का फायदा उठाने के लिए अप्रत्यक्ष
  प्रॉम्प्ट इंजेक्शन का इस्तेमाल करता है, जिसमें कोई इनपुट सत्यापन नहीं होता है,इसके साथ
  कमज़ोर ऐक्सेस नियंत्रण से रिपॉजिटरी का स्वामित्व ट्रांसफ़र और यूज़र को उनकी
  रिपॉजिटरी से लॉक किया जा सकता है।
\end{enumerate}

\subsubsection{संदर्भ लिंक}\label{ux938ux926ux930ux92d-ux932ux915}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \href{https://platform.openai.com/docs/plugins/introduction}{OpenAI
  ChatGPT Plugins}: ChatGPT Developer's Guide
\item
  \href{https://platform.openai.com/docs/plugins/introduction}{OpenAI
  ChatGPT Plugins - Plugin Flow}: OpenAI Documentation
\item
  \href{https://platform.openai.com/docs/plugins/authentication}{OpenAI
  ChatGPT Plugins - Authentication}: OpenAI Documentation
\item
  \href{https://github.com/openai/chatgpt-retrieval-plugin}{OpenAI
  Semantic Search Plugin Sample}: OpenAI Github
\item
  \href{https://embracethered.com/blog/posts/2023/chatgpt-plugin-vulns-chat-with-code/}{Plugin
  Vulnerabilities}: Visit a Website and Have Your Source Code Stolen:
  Embrace The Red
\item
  \href{https://embracethered.com/blog/posts/2023/chatgpt-cross-plugin-request-forgery-and-prompt-injection./}{ChatGPT
  Plugin Exploit Explained}: From Prompt Injection to Accessing Private
  Data Embrace The Red
\item
  \href{https://owasp-aasvs4.readthedocs.io/en/latest/V5.html\#validation-sanitization-and-encoding}{OWASP
  ASVS - 5 Validation, Sanitization and Encoding}: OWASP AASVS
\item
  \href{https://owasp-aasvs4.readthedocs.io/en/latest/V4.1.html\#general-access-control-design}{OWASP
  ASVS 4.1 General Access Control Design}: OWASP AASVS
\item
  \href{https://owasp.org/API-Security/editions/2023/en/0x11-t10/}{OWASP
  Top 10 API Security Risks} -- 2023: OWASP
\end{enumerate}

\end{document}
