% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\subsection{परिचय}\label{ux92aux930ux91aux92f}

\subsubsection{सूची की
उत्पत्ति}\label{ux938ux91a-ux915-ux909ux924ux92aux924ux924}

2022 के अंत में बड़े पैमाने पर बाजार में पूर्व-प्रशिक्षित चैटबॉट्स जारी होने के बाद, बड़े
भाषा मॉडल (LLM) में दिलचस्पी उल्लेखनीय है। व्यवसाय, LLM की क्षमता के प्रयोक के लिए
उत्सुक हैं,वह तेजी से उन्हें अपने संचालन तथा ग्राहक-समाधान वाली पेशकशों में एकीकृत कर रहे
हैं। फिर भी, जिस ख़तरनाक गति से डेवेलोपमेंट दल LLM को अपना रहे है, उसने व्यापक सुरक्षा
प्रोटोकॉल की संरचना को पीछे छोड़ दिया है, जिससे ऍप्लिकेशन्स क्षेत्र में कई उच्च जोखिम
वाले मुद्दों की संवेदनशीलता बढ़ गयी हैं।

LLM में इन सुरक्षा संबंधी दिक्कतों को संबोधित करने वाले एकीकृत संसाधन का अभाव स्पष्ट है
। डेवलपर्स, LLM से जुड़े विशिष्ट जोखिमों को नहीं जानते, उनके पास बिखरे हुए संसाधन है और
OWASP का मिशन इस तकनीक को सुरक्षित रूप से अपनाने में मदद करने के लिए बिल्कुल उपयुक्त
है ।

\subsubsection{दर्शक कौन हैं?}\label{ux926ux930ux936ux915-ux915ux928-ux939}

हमारे प्राथमिक दर्शक डेवलपर्स, डेटा वैज्ञानिक और सुरक्षा विशेषज्ञ हैं जिन्हें LLM का लाभ
उठाने वाले ऍप्लिकेशन्स एवं प्लग-इन का प्रारूप बनाना तथा निर्माण का काम सौंपा गया है।
हमारा लक्ष्य इन पेशेवरों को LLM एप्लीकेशन सुरक्षा के जटिल और विकसित होते इलाके में मदद
करने के लिए व्यावहारिक, कार्रवाई योग्य और संक्षिप्त सुरक्षित मार्गदर्शन प्रदान करना
है।

\subsubsection{सूची का
निर्माण}\label{ux938ux91a-ux915-ux928ux930ux92eux923}

``OWASP टॉप 10 फॉर LLMs'' सूची का निर्माण एक महत्वपूर्ण प्रयास है, जिसमें लगभग
125 से अधिक सक्रिय योगदानकर्ताओं के साथ लगभग 500 विशेषज्ञों की एक अंतरराष्ट्रीय टीम
का सहयोग है। हमारे योगदानकर्ता विविध पृष्ठभूमियों से है, जिनमें AI कंपनियाँ, सुरक्षा
कंपनियाँ, ISV, क्लाउड हाइपरस्केलर, हार्डवेयर प्रदाता एवं शिक्षण संस्थान शामिल है। एक
महीने के दौरान, हमने विचार-मंथन किया और संभावित कमजोरियों का प्रस्ताव रखा, जिसमें
टीम के सदस्यों ने 43 अलग-अलग खतरों के बारे में लिखा। मतदान के कई दौरों के माध्यम से,
हमने इन प्रस्तावों को 10 सबसे महत्वपूर्ण कमजोरियों की एक संक्षिप्त सूची में ढ़ाला गया हैं।
प्रत्येक भेद्यता की फिर समर्पित उप-टीमों द्वारा आगे जांच और परिष्कृत की गई और
सार्वजनिक समीक्षा के अधीन की गई, जिससे सबसे व्यापक और कार्रवाई योग्य अंतिम सूची
सुनिश्चित हुई। हर एक जोखिम, सामान्य उदाहरणों, रोकथाम सुझावों, हमले के परिदृश्यों और
संदर्भों के साथ, उप-टीमों द्वारा और उन्हें सार्वजनिक समीक्षा के अधीन और सबसे संपूर्ण और
प्रायोज्य अंतिम सूची के रूप में और भी विचार किए गए थे।

\subsubsection{अन्य OWASP टॉप 10 सूचियों से
संबंध}\label{ux905ux928ux92f-owasp-ux91fux92a-10-ux938ux91aux92f-ux938-ux938ux92cux927}

हालांकि हमारी सूची में अन्य OWASP टॉप 10 सूचियों में पाई जाने वाली जोखिम प्रकारों के
साथ समानता रहती है, हम बस इन जोखिमों को दोहराते नहीं हैं। इसके बजाए, हम उन
कमजोरियों पर ध्यान देते हैं, जो LLM वाली ऍप्लिकेशन्स में सामने आती हैं। हमारा लक्ष्य
सामान्य अनुप्रयोग सुरक्षा सिद्धांतों और LLM द्वारा प्रस्तुत विशिष्ट चुनौतियों के बीच की
भिन्नता को कम करना है। इसमें शामिल है कि कैसे सांप्रदायिक जोखिमों के भीतर LLMs का
उपयोग करने वाले अनुप्रयोगों में विभिन्न खतरे उत्पन्न कर सकते हैं या नई तरीकों से उपयोग
किए जा सकते हैं, और कैसे पारंपरिक उपचार रणनीतियों को LLMs का उपयोग करने वाले
अनुप्रयोगों के लिए अनुकूलित किया जाना चाहिए।

\subsubsection{संस्करण के बारे
में}\label{ux938ux938ux915ux930ux923-ux915-ux92cux930-ux92e}

यह पहला संस्करण सूची हमारा आखिरी नहीं होगा। हम उम्मीद करते हैं कि हम इसे नियमित
अंतराल पर अपडेट करेंगे ताकि उद्योग की स्थिति के साथ कदम से कदम मिला कर चल सकें। हम
विश्वसनीय समुदाय के साथ मिलकर काम करेंगे ताकि तकनीक की दुनिया में नवाचार को बढ़ावा
मिल सके, और विभिन्न उपयोगों के लिए और अधिक शैक्षिक सामग्री बना सकें। हम यह भी
प्राथमिकता देंगे कि AI सुरक्षा के विषय में मानक संगठनों और सरकारों के साथ सहयोग करें।
हम आपका स्वागत करते हैं हमारे समूह में शामिल होने और योगदान करने के लिए।

\subsubsection{Sobre a Versão 1.1}\label{sobre-a-versuxe3o-1.1}

\subsubsection{Steve Wilson}\label{steve-wilson}

परियोजना का नेतृत्व, OWASP टॉप 10 फॉर LLM एप्लिकेशंस\\
\href{https://www.linkedin.com/in/wilsonsd/}{https://www.linkedin.com/in/wilsonsd}\\
Twitter/X: @virtualsteve

\subsubsection{Ads Dawson}\label{ads-dawson}

v1.1 ,रिलीज़ एवं कमजोरिया सूचीबद्ध लीड, OWASP टॉप 10 फॉर LLM एप्लिकेशंस\\
\href{https://www.linkedin.com/in/adamdawson0/}{https://www.linkedin.com/in/adamdawson0}\\
GitHub：@GangGreenTemperTatum

\subsection{इस अनुवाद के बारे
में}\label{ux907ux938-ux905ux928ux935ux926-ux915-ux92cux930-ux92e}

\subsubsection{संस्करण 1.1 हिंदी अनुवाद
योगदानकर्ता}\label{ux938ux938ux915ux930ux923-1.1-ux939ux926-ux905ux928ux935ux926-ux92fux917ux926ux928ux915ux930ux924}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Rachit Sood\\
  \href{https://www.linkedin.com/in/sn4kecharmer/}{https://www.linkedin.com/in/sn4kecharmer}\\
\item
  Dhruv Agarwal\\
  \url{https://in.linkedin.com/in/dhruwen}\strut \\
\item
  Rishi Sharma\\
  \url{https://www.linkedin.com/in/rishisharma064/}
\end{itemize}

एलएलएम के लिए OWASP टॉप 10 फॉर LLM एप्लिकेशंस की असाधारण तकनीकी और महत्वपूर्ण
प्रकृति को पहचानते हुए, हमने जानबूझकर इस अनुवाद के निर्माण में केवल मानव अनुवादकों को
नियोजित करने के लिए चुना है। ऊपर सूचीबद्ध अनुवादकों के पास न केवल मूल सामग्री की
गहरी समझ है, बल्कि आत्मविश्वास के साथ इस अनुवाद को सफल बनाने का प्रवाह भी है।

Talesh Seeparsan\\
अनुवाद नेता, OWASP टॉप 10 फॉर LLM एप्लिकेशंस\\
\url{https://www.linkedin.com/in/talesh/}

\subsection{OWASP टॉप 10 फॉर LLM
एप्लिकेशंस}\label{owasp-ux91fux92a-10-ux92bux930-llm-ux90fux92aux932ux915ux936ux938}

\subsubsection{LLM01: प्रांप्ट
इंजेक्शन}\label{llm01-ux92aux930ux92aux91f-ux907ux91cux915ux936ux928}

इस तकनीक का उपयोग करके एक बड़े भाषा मॉडल (LLM) मे बनावटी इनपुट के माध्यम से
हेराफेरी कि जाती है, जिससे कारण LLM अनचाहे काम करता हैं। सीधे इंजेक्शन सिस्टम संकेत को
ओवरराइट करते हैं, जबकि अप्रत्यक्ष इंजेक्शन बाहरी स्रोतों से इनपुट्स मे हेराफेरी करते हैं।

\subsubsection{LLM02: असुरक्षित आउटपुट
हैंडलिंग}\label{llm02-ux905ux938ux930ux915ux937ux924-ux906ux909ux91fux92aux91f-ux939ux921ux932ux917}

यह कमजोरी तब उत्पन्न होती है जब LLM के आउटपुट को बिना जांच के स्वीकार कर लिया
जाता है, जिससे बैकएंड सिस्टम उजागर हो जाता है। दुरुपयोग के कारण XSS, CSRF, SSRF,
विशेषाधिकार वृद्धि, या रिमोट कोड एक्सीक्यूशन जैसे गंभीर परिणाम हो सकते हैं।

\subsubsection{LLM03: प्रशिक्षण डेटा में
विषैलीकरण}\label{llm03-ux92aux930ux936ux915ux937ux923-ux921ux91f-ux92e-ux935ux937ux932ux915ux930ux923}

ऐसा तब होता है जब LLM प्रशिक्षण डेटा के साथ छेड़छाड़ की जाती है, जिससे कमजोरियां या
पूर्वाग्रह पैदा होते हैं जो सुरक्षा, प्रभावशीलता या नैतिक व्यवहार से समझौता करते हैं।
स्रोतों में Common Crawl, WebText, OpenWebTex एवं पुस्तकें शामिल हैं।

\subsubsection{LLM04: मॉडल सेवा की
अस्वीकृति}\label{llm04-ux92eux921ux932-ux938ux935-ux915-ux905ux938ux935ux915ux924}

हमलावर LLMs से ज्यादा संसाधन वाले काम करते हैं, जिससे सेवा में गिरावट तथा ज्यादा
लागती हो जाती है। LLMs की अधिक संसाधन की प्रकृति और इनपुट्स की अनियमित्ता के
कारण कमजोरिया बढ़ जाता है।

\subsubsection{LLM05: आपूर्ति श्रृंखला की
जोखिम}\label{llm05-ux906ux92aux930ux924-ux936ux930ux916ux932-ux915-ux91cux916ux92e}

LLM एप्लिकेशन चक्र जीवनचक्र को कमजोर घटकों या सेवाओं द्वारा संक्रमित किया जा सकता
है, जिससे सुरक्षा हमले हो सकते हैं। तीसरे पक्ष के डेटासेट, पूर्व-प्रशिक्षित मॉडल और
plugins का उपयोग करने से कमजोरिया बढ़ सकती है।

\subsubsection{LLM06: संवेदनशील जानकारी का व्यक्तिगत
होना}\label{llm06-ux938ux935ux926ux928ux936ux932-ux91cux928ux915ux930-ux915-ux935ux92fux915ux924ux917ux924-ux939ux928}

LLM अनजाने में अपने जवाबो में गोपनीय डेटा प्रकट कर सकता हैं, जिससे अनाधिकृत डेटा तक
पहुंच , गोपनीयता उल्लंघन और सुरक्षा उल्लंघन हो सकते हैं। इसे कम करने के लिए डेटा स्वच्छता
और सख्त यूज़र नीतियों को लागू करने की आवशयकता है।

\subsubsection{LLM07: असुरक्षित plugin
डिज़ाइन}\label{llm07-ux905ux938ux930ux915ux937ux924-plugin-ux921ux91cux907ux928}

LLM plugins में असुरक्षित इनपुट और अपर्याप्त पहुँच नियंत्रण हो सकता है। एप्लिकेशन
नियंत्रण की इस कमी के कारण उनका शोषण करना आसान हो जाता है और इसके परिणामस्वरूप
रिमोट कोड जैसे परिणाम हो सकते हैं।

\subsubsection{LLM08: अत्यधिक
क्षमता}\label{llm08-ux905ux924ux92fux927ux915-ux915ux937ux92eux924}

LLM आधारित सिस्टम अनचाहे परिणामों की ओर ले जाने वाली क्रियाएँ कर सकते हैं। समस्या
LLM-आधारित प्रणालियों को दी गई अत्यधिक कार्यक्षमता, अनुमतियाँ या स्वायत्तता से
उत्पन्न होती है।

\subsubsection{LLM09: अत्यधिक
निर्भरता}\label{llm09-ux905ux924ux92fux927ux915-ux928ux930ux92dux930ux924}

बिना निगरानी के LLMs पर अत्यधिक निर्भर रहने वाले सिस्टम या लोगों को LLMs द्वारा
उत्पन्न गलत या अनुचित सामग्री के कारण गलत सूचना, गलत संचार, कानूनी मुद्दों और सुरक्षा
कमजोरियों का सामना करना पड़ सकता है।

\subsubsection{LLM10: मॉडल की
चोरी}\label{llm10-ux92eux921ux932-ux915-ux91aux930}

इसमें मालिकाना LLM मॉडल की अनधिकृत पहुंच, नकल या घुसपैठ शामिल है। इसका प्रभाव
आर्थिक हानि, प्रतिस्पर्धी फायदे में कमी और संवेदनशील जानकारी तक हो सकती है।

\end{document}
