% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\subsection{LLM05: सप्लाई चेन की
कमजोरियाँ}\label{llm05-ux938ux92aux932ux908-ux91aux928-ux915-ux915ux92eux91cux930ux92f}

\subsubsection{विवरण}\label{ux935ux935ux930ux923}

LLM में आपूर्ति श्रृंखला कमजोर हो सकती है, जो प्रशिक्षण डेटा, LLM मॉडल और परिनियोजन
प्लेटफार्मों (deployment platforms) की अखंडता को प्रभावित कर सकती है। इन
कमजोरियों के कारण पक्षपातपूर्ण परिणाम, सुरक्षा उल्लंघन या यहां तक कि संपूर्ण सिस्टम
विफलताएं हो सकती हैं। परंपरागत रूप से, कमजोरियाँ सॉफ़्टवेयर घटकों (components) पर
केंद्रित होती हैं, लेकिन मशीन लर्निंग इसे पूर्व-प्रशिक्षित मॉडल और तीसरे-पक्षों द्वारा
दिये किए गए प्रशिक्षण डेटा के साथ जोड़ती है जो छेड़छाड़ और विषाक्तपूर्ण हमलों के लिए
अतिसंवेदनशील होते हैं। अंत में, LLM plugin एक्सटेंशन अपनी कमजोरियां ला सकते हैं। इन्हें
LLM के असुरक्षित plugin डिज़ाइन में वर्णित किया गया है, जो LLM plugin लिखना
शामिल करता है और तीसरे पक्ष के plugin ्स का मूल्यांकन करने के लिए उपयोगी जानकारी
प्रदान करता है।

\subsubsection{कमज़ोरी के सामान्य
उदाहरण}\label{ux915ux92eux95bux930-ux915-ux938ux92eux928ux92f-ux909ux926ux939ux930ux923}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  पारंपरिक तृतीय-पक्ष पैकेज की कमजोरियाँ, जिनमें पुराने या पुराने हो चुके घटक शामिल हैं।
\item
  फाइने-ट्यूनिंग के लिए पहले से प्रशिक्षित कमज़ोर मॉडल का इस्तेमाल करना।
\item
  प्रशिक्षण के लिए विषाक्त क्राउड-सोर्स डेटा का इस्तेमाल करना ।
\item
  पुराने या ख़त्म हो चुके मॉडल जिनका रखरखाव नहीं किया जाता है, उनका उपयोग करने से
  सुरक्षा संबंधी समस्याएं पैदा हो जाती हैं।
\item
  मॉडल ऑपरेटर्स (model operators) की अस्पष्ट शर्तें और डेटा गोपनीयता नीतियां
  (T\&Cs) होने की वजह से ऐप्लिकेशन के संवेदनशील डेटा का इस्तेमाल मॉडल प्रशिक्षण और
  बाद में संवेदनशील जानकारी को उजागर करने के लिए करता है। यह मॉडल सप्लायर द्वारा
  कॉपीराइट (copyrighted) की गई सामग्री का इस्तेमाल करने से होने वाले जोखिमों पर
  भी लागू हो सकता है।
\end{enumerate}

\subsubsection{बचाव कैसे करें}\label{ux92cux91aux935-ux915ux938-ux915ux930}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  सिर्फ़ भरोसेमंद सप्लायर्स का इस्तेमाल करके डेटा स्रोतों और आपूर्तिकर्ताओं की सावधानी से
  जाँच करें, जिनमें नियम और शर्तें और उनकी गोपनीय नीतियां शामिल हैं। इसके लिए पर्याप्त
  और स्वतंत्र रूप से ऑडिट की गई सुरक्षा मौजूद हो और मॉडल ऑपरेटर नीतियां आपकी डेटा
  सुरक्षा नीतियों के अनुरूप हों (यानी आपके डेटा का इस्तेमाल उनके मॉडलों के प्रशिक्षण के
  लिए नहीं किया जाता है) । इसी तरह, मॉडल अनुरक्षकों से कॉपीराइट सामग्री का
  इस्तेमाल करने के खिलाफ आश्वासन और कानूनी कार्रवाई की तलाश करें।
\item
  सिर्फ़ प्रतिष्ठित प्लग-इन का इस्तेमाल करें और पक्का करें कि आपकी ऐप्लिकेशन से जुड़ी
  ज़रूरतों के लिए उनका परीक्षण किया गया हो। LLM के असुरक्षित plugin डिज़ाइन से उसके
  विभिन्न पहलुओं के बारे में जानकारी प्रदान करता है, जिनके खिलाफ आपको तीसरे पक्ष के
  plugin का उपयोग करने से होने वाले जोखिमों को कम करने के लिए परीक्षण करना
  चाहिए।
\item
  ``OWASP टॉप टेन A06:2021 - कमज़ोर और पुराने घटक'' को समझें और लागू करें । इसमें
  कमजोरिया ढूढ़ना, प्रबंधन और पैचिंग घटक (patching components) शामिल हैं।
  संवेदनशील डेटा तक पहुंच वाले डेवलपमेंट वातावरण के लिए, इन नियंत्रणों को लागू करें।
\item
  डिप्लॉय किए गए पैकेज के साथ छेड़छाड़ को रोकने के लिए, सॉफ़्टवेयर सामग्री के बिल
  (SBOM) के उपयोग से घटकों (components) की नवीनतम,सटीक और हस्ताक्षरित सूचि
  बनाए रखें। SBOM, जीरो-डेट कमजोरियों (zero-date vulnerabilities) को तुरंत पता
  लगा लगा कर, सचेत कर सकते है।
\item
  लिखते समय SBOM मॉडल उसकी सामग्री एवं डेटासेट को कवर नहीं करता।अगर आपका LLM
  ऐप्लिकेशन अपने मॉडल का इस्तेमाल करता है, तो आपको MLOP के तरीकों और प्लेटफ़ॉर्म का
  इस्तेमाल करना चाहिए, जो डेटा, मॉडल और प्रयोग ट्रैकिंग के साथ सुरक्षित मॉडल सूची
  पेश करते हैं।
\item
  बाहरी मॉडल और सप्लायर (suppliers) का इस्तेमाल करते समय आपको मॉडल और कोड
  साइनिंग (code signing) का भी इस्तेमाल करना चाहिए।
\item
  जैसा कि प्रशिक्षण डेटा पॉइज़निंग में चर्चा की गई है, की दिये गये मॉडल और डेटा में
  विसंगति ढूंढना और प्रतिकूल समर्थ परीक्षण के प्रयोग से छेड़छाड़ और विषाक्तता का पता
  लगाया जा है। आदर्श रूप से, यह एम. एल. ओपी पाइपलाइन (MLOps pipelines) का
  हिस्सा होना चाहिए; हालाँकि, ये उभरती हुई तकनीकें हैं और रेड टीमिंग अभ्यासों के रूप में
  इन्हें आसानी से लागू किया जा सकता है।
\item
  मॉडल एवं उसकी सामग्री, पुराने घटक (out-of-date components), पर्यावरण की
  कमजोरियों को स्कैन करने तथा अनाधिकृत plugin के इस्तेमाल को कवर करने के लिए
  पर्याप्त निगरानी आवशयक है।
\item
  कमज़ोर या पुराने घटकों को कम करने के लिए पैचिंग नीति आवशयक है। यह सुनिश्चित करे की
  ऐप्लिकेशन,API के अनुरक्षित संस्करण और दिए गये मॉडल पर निर्भर करता है।
\item
  सप्लायर की सुरक्षा और पहुंच की नियमित समीक्षा करें और उनका ऑडिट कर यह निश्चित
  करें कि उनकी सुरक्षा स्थिति या नियम और शर्तों में कोई बदलाव न हो।
\end{enumerate}

\subsubsection{हमले के परिदृश्य में
उदाहरण}\label{ux939ux92eux932-ux915-ux92aux930ux926ux936ux92f-ux92e-ux909ux926ux939ux930ux923}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  एक हमलावर कमज़ोर पायथन लाइब्रेरी का इस्तेमाल कर सिस्टम को जोखिम में डाल सकता
  है। यह पहली बार Open AI डेटा चोरी (data breach) में हुआ था।
\item
  एक हमलावर फ़्लाइट खोजने के लिए एक LLM plugin प्रदान करता है, जो नकली लिंक
  बनाता है, जिससे plugin के यूज़र को धोके का सामना करना पड़ता है।
\item
  एक असल हमले में, हमलावर PyPI पैकेज सूचि का इस्तेमाल कर मॉडल के डेवलपर्स को धोखा
  देता है,जिसमे वह खराब पैकेज को डाउनलोड करा कर, डेटा निकाल सकें या मॉडल के विकास
  माहौल में विशेषाधिकार बढ़ा सकें।
\item
  एक हमलावर आर्थिक विश्लेषण और सामाजिक शोध में विशेषज्ञता वाले सार्वजनिक रूप से
  उपलब्ध, पूर्व-प्रशिक्षित मॉडल को विषाक्त बना देता है। इससे एक बैकडोर बनाता है,
  जिससे ग़लत सूचनाएं और फ़र्ज़ी ख़बरें बनती हैं। यह टारगेट को लक्षित करने के लिये इसे किसी
  मॉडल मार्केटप्लेस (जैसे HuggingFace) में स्तापित कर देते है।
\item
  एक हमलावर सार्वजनिक रूप से उपलब्ध डेटा को विषाक्त करता है, ताकि मॉडल को ठीक
  करते समय बैकडोर बन सके, जो अलग-अलग मार्केट्स की कुछ कंपनियों को फेवर करता है।
\item
  सप्लायर (आउटसोर्सिंग डेवलपर, होस्टिंग कंपनी आदि) के एक कम्प्रोमाइज़्ड कर्मचारी के
  द्वारा IP चुराने के लिए डेटा, मॉडल या कोड में घुसपैठ करना।
\item
  एक LLM ऑपरेटर अपनी नियम व शर्तों एवं गोपनीयता नीति में बदलाव करता है, ताकि उसे
  मॉडल प्रशिक्षण के लिए ऐप्लिकेशन डेटा का इस्तेमाल न करना पड़े, जिससे संवेदनशील डेटा
  याद रहे।
\end{enumerate}

\subsubsection{संदर्भ लिंक}\label{ux938ux926ux930ux92d-ux932ux915}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \href{https://www.securityweek.com/chatgpt-data-breach-confirmed-as-security-firm-warns-of-vulnerable-component-exploitation/}{ChatGPT
  Data Breach Confirmed as Security Firm Warns of Vulnerable Component
  Exploitation}: Security Week
\item
  \href{https://platform.openai.com/docs/plugins/review}{Plugin review
  process} OpenAI
\item
  \href{https://pytorch.org/blog/compromised-nightly-dependency/}{Compromised
  PyTorch-nightly dependency chain}: Pytorch
\item
  \href{https://blog.mithrilsecurity.io/poisongpt-how-we-hid-a-lobotomized-llm-on-hugging-face-to-spread-fake-news/}{PoisonGPT:
  How we hid a lobotomized LLM on Hugging Face to spread fake news}:
  Mithril Security
\item
  \href{https://defensescoop.com/2023/05/25/army-looking-at-the-possibility-of-ai-boms-bill-of-materials/}{Army
  looking at the possibility of 'AI BOMs}: Defense Scoop
\item
  \href{https://learn.microsoft.com/en-us/security/engineering/failure-modes-in-machine-learning}{Failure
  Modes in Machine Learning}: Microsoft
\item
  \href{https://atlas.mitre.org/techniques/AML.T0010/}{ML Supply Chain
  Compromise}: MITRE ATLAS
\item
  \href{https://arxiv.org/pdf/1605.07277.pdf}{Transferability in Machine
  Learning: from Phenomena to Black-Box Attacks using Adversarial
  Samples}: Arxiv White Paper
\item
  \href{https://arxiv.org/abs/1708.06733}{BadNets: Identifying
  Vulnerabilities in the Machine Learning Model Supply Chain}: Arxiv
  White Paper
\item
  \href{https://atlas.mitre.org/studies/AML.CS0002}{VirusTotal
  Poisoning}: MITRE ATLAS
\end{enumerate}

\end{document}
